# Тема 4. Дифференциальные уравнения

## 22. Линейные неоднородные уравнения второго порядка с постоянными коэффициентами. Структура общего решения и метод решения по виду правой части.

$$\tag{1} y'' +a_1 (x) y' + a_2 (x)y =f(x)$$

$a_1(x), a_2(x), f(x) $ - заданные непрерывные на интервале $(a;b)$ функции

Уравнение, левая часть которого совпадает с левой частью уравнения $(1)$  называется соответствующим ему однородным уравнением.

Теорема. Структура общего решения ЛНДУ II.

Общим решением уравнения $(1)$ является сумма его произволльного частного решения $y^*$ и общего решения $\hat{y}=c_1y_1 +c_2y_2$

т.е. $y=y^*+\hat{y}$

Интегрируя ЛНДУ II с постоянными коэффициентами и правой частью специального вида, рассмотрим уравения:

$$y''+py'+qy =f(x)$$

$p$ и $q$ - некоторые числа

I. $f(x) = P_n(x) \cdot e^{\alpha x}$

$$y'' + py' +qy = P_n(x) e^{\alpha x}$$

$$y^* = x^r \cdot Q_n(x) e^{\alpha x}$$

где $r$ - числоравное кратности $\alpha$ как корня характерестического уравнения $(r=0,1,2)$

$Q_n(x)$ - многочлен степени $n$, записанный с неопределенными коэффициентами

II. $f(x) = e^{\alpha x} (P_n (x) \cos{\beta x} + Q_n (x) \sin {px})$

$$y''+py' +qy = e^{\alpha x} (P_n (x) \cos{\beta x} + Q_n (x) \sin {px})$$

$$y^* = x^r \cdot e^{\alpha x} (M_l(x) \cos{\beta x} + N_l (x) \sin{\beta x})$$

$r$ - число, равное кратности $= \alpha + \beta_i$ как корня характеристического уравнения $(r=0,1\rArr D<0)$

Замечания
1. После подстановки $y^*$ в исходное ЛНДУ II приравнивают многочлены, стоящие перед одноименными тригонометрическими уравнениями в левой и правой частях уравнения
2. Вид $y^*$ из пункта II сохраняется и в случаях, когда $P_n (x) = 0$ или $Q_n(x) =0$
3. Если правая часть уравнения $(1)$ является суммой функции вида I или II, то для нахождения $y^*$ следует использовать теорему о наложении решений.

Если правая часть уравнения $(1)$ представляет собой сумму двух функций $f(x)=f_1(x) + f_2(x)$, а $y_1^*$ и $y_2^*$ это частные решения ЛНДУ II с правой частью равной $f_1(x)$ и $f_2(x)$ соответственно, то функция $y^* = y_1^* + y_2^*$ является решением уравнения данного уравнения